{
  "video_id": "N1a0RhutJtg",
  "title": "This is a dummy video title",
  "json": [
    {
      "index": 1,
      "start_time": 190.0,
      "end_time": 6400.0,
      "text": "El espa\u00f1ol es una de las lenguas m\u00e1s importantes\ndel mundo: es el segundo lugar por n\u00famero"
    },
    {
      "index": 2,
      "start_time": 6400.0,
      "end_time": 11269.0,
      "text": "de hablantes, y se ha dicho que \u201ces el idioma\npara hablar con Dios\u201d pero..."
    },
    {
      "index": 3,
      "start_time": 11269.0,
      "end_time": 15879.0,
      "text": "\u00bfDe d\u00f3nde viene el espa\u00f1ol?\nLos ling\u00fcistas no saben con certeza c\u00f3mo"
    },
    {
      "index": 4,
      "start_time": 15879.0,
      "end_time": 21060.0,
      "text": "surgi\u00f3 el lenguaje humano. Pero s\u00ed han explicado\nque los idiomas se empezaron a diferenciar"
    },
    {
      "index": 5,
      "start_time": 21060.0,
      "end_time": 26050.0,
      "text": "cuando las poblaciones se separaban. El hecho\nde vivir en lugares aislados, con diferente"
    },
    {
      "index": 6,
      "start_time": 26050.0,
      "end_time": 32450.0,
      "text": "clima, animales, vegetaci\u00f3n y diferentes\nvecinos hizo que a partir de peque\u00f1as variaciones"
    },
    {
      "index": 7,
      "start_time": 32450.000000000004,
      "end_time": 37149.0,
      "text": "de dialecto se crearan idiomas completamente\ndiferentes."
    },
    {
      "index": 8,
      "start_time": 37149.0,
      "end_time": 41870.0,
      "text": "Los ling\u00fcistas notaron que muchas lenguas\ntienen caracter\u00edsticas similares en su gram\u00e1tica"
    },
    {
      "index": 9,
      "start_time": 41870.0,
      "end_time": 48300.0,
      "text": "y vocabulario, como si estuvieran emparentadas.\nAs\u00ed, agruparon las lenguas en familias distribuidas"
    },
    {
      "index": 10,
      "start_time": 48300.0,
      "end_time": 53559.0,
      "text": "por el mundo. Y como familias que son, es\nposible trazar un \u00e1rbol geneal\u00f3gico, que"
    },
    {
      "index": 11,
      "start_time": 53559.0,
      "end_time": 60229.0,
      "text": "nos indicar\u00eda que hace miles de a\u00f1os, hab\u00eda\nmenos idiomas. El espa\u00f1ol (llamado m\u00e1s propiamente"
    },
    {
      "index": 12,
      "start_time": 60229.0,
      "end_time": 65280.0,
      "text": "\u201ccastellano\u201d, ya ver\u00e1s por qu\u00e9) forma\nparte de la familia Indo-europea."
    },
    {
      "index": 13,
      "start_time": 65280.0,
      "end_time": 71550.0,
      "text": "En la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (ahora Espa\u00f1a),\nhasta antes del siglo III antes de Cristo,"
    },
    {
      "index": 14,
      "start_time": 71550.0,
      "end_time": 78290.0,
      "text": "no se hablaba espa\u00f1ol. Los habitantes eran\niberos, celtas, celt\u00edberos, tartesios y hasta"
    },
    {
      "index": 15,
      "start_time": 78290.0,
      "end_time": 84490.0,
      "text": "fenicios y griegos. De estas lenguas, llamadas\nde sustrato, tenemos por ejemplo la diferencia"
    },
    {
      "index": 16,
      "start_time": 84490.0,
      "end_time": 90030.0,
      "text": "entre los conceptos \u201cser\u201d y \u201cestar\u201d\nque no existe en otros idiomas y que proviene"
    },
    {
      "index": 17,
      "start_time": 90030.0,
      "end_time": 96460.0,
      "text": "del celta, o palabras como \u201cgancho\u201d, o\n\u201ccolmena\u201d. Del ib\u00e9rico viene \u201cbarranco\u201d"
    },
    {
      "index": 18,
      "start_time": 96460.0,
      "end_time": 102990.0,
      "text": "y del vasco \u201cizquierda\u201d o \u201cchaparro\u201d.\nEntre el siglo III y el I antes de Cristo,"
    },
    {
      "index": 19,
      "start_time": 102990.0,
      "end_time": 108720.0,
      "text": "el Imperio Romano conquist\u00f3 toda la regi\u00f3n\nalrededor del mediterr\u00e1neo, imponiendo su"
    },
    {
      "index": 20,
      "start_time": 108720.0,
      "end_time": 116380.0,
      "text": "lengua: el lat\u00edn. De esa lengua romana surgieron\nlas lenguas romances: italiano, franc\u00e9s,"
    },
    {
      "index": 21,
      "start_time": 116380.0,
      "end_time": 122741.0,
      "text": "rumano, portugu\u00e9s, catal\u00e1n y espa\u00f1ol.\nAl mezclarse con las lenguas locales, el lat\u00edn"
    },
    {
      "index": 22,
      "start_time": 122741.0,
      "end_time": 128570.0,
      "text": "vulgar (es decir, el lat\u00edn que hablaba el\npueblos, no el idioma culto en el que se escrib\u00edan"
    },
    {
      "index": 23,
      "start_time": 128570.0,
      "end_time": 135360.0,
      "text": "los libros) form\u00f3 varias lenguas, entre ellas\nla de la regi\u00f3n de Castilla: el castellano."
    },
    {
      "index": 24,
      "start_time": 135360.0,
      "end_time": 141030.0,
      "text": "A partir de invasiones b\u00e1rbaras se incorporaron\npalabras germ\u00e1nicas como \u201cguerra\u201d o \u201cyelmo\u201d."
    },
    {
      "index": 25,
      "start_time": 141030.0,
      "end_time": 146990.0,
      "text": "Y cuando los \u00e1rabes conquistaron la pen\u00ednsula\ny se quedaron como 700 a\u00f1os, crearon un conjunto"
    },
    {
      "index": 26,
      "start_time": 146990.0,
      "end_time": 153490.0,
      "text": "de lenguas llamadas \u201cmoz\u00e1rabes\u201d y dejaron\nen el castellano m\u00e1s de 4000 vocablos, como"
    },
    {
      "index": 27,
      "start_time": 153490.0,
      "end_time": 156500.0,
      "text": "\u201calmohada\u201d, \u201caceite\u201d o \u201cajedrez\u201d."
    },
    {
      "index": 28,
      "start_time": 156520.0,
      "end_time": 163450.0,
      "text": "En el siglo XIII, Alfonso D\u00e9cimo, \u201cEl sabio\u201d,\nintelectual y promotor de las artes, estandariz\u00f3"
    },
    {
      "index": 29,
      "start_time": 163450.0,
      "end_time": 169700.0,
      "text": "lo que ahora conocemos como castellano medieval,\nd\u00e1ndole importancia al dialecto de Toledo."
    },
    {
      "index": 30,
      "start_time": 169700.0,
      "end_time": 177900.0,
      "text": "En 1492 los reyes cat\u00f3licos Isabel I de Castilla\ny Fernando II de Arag\u00f3n se unen y consiguen"
    },
    {
      "index": 31,
      "start_time": 177900.0,
      "end_time": 183840.0,
      "text": "expulsar a los \u00e1rabes. Hacen del castellano\nel idioma oficial, los eruditos unifican su"
    },
    {
      "index": 32,
      "start_time": 183840.0,
      "end_time": 189840.0,
      "text": "gram\u00e1tica y su ortograf\u00eda, y lo expanden\npor todo el pa\u00eds. En el Siglo de Oro, surge"
    },
    {
      "index": 33,
      "start_time": 189840.0,
      "end_time": 196400.0,
      "text": "el \u201cespa\u00f1ol \u00e1urico\u201d que, aunque ya unificado,\na\u00fan presenta muchas diferencias regionales."
    },
    {
      "index": 34,
      "start_time": 196400.0,
      "end_time": 201290.0,
      "text": "Por ejemplo, en la mayor parte de Espa\u00f1a\nla \u201cce\u201d y la \u201czeta\u201d ten\u00edan pronunciaci\u00f3n"
    },
    {
      "index": 35,
      "start_time": 201290.0,
      "end_time": 206170.0,
      "text": "diferente a la \u201cese\u201d, pero no en las Islas\nCanarias ni en Andaluc\u00eda, donde se pronuncian"
    },
    {
      "index": 36,
      "start_time": 206170.0,
      "end_time": 212530.0,
      "text": "\u201csss\u201d. Y Sevilla, en Andaluc\u00eda, era la\npuerta de enlace de donde part\u00edan los conquistadores"
    },
    {
      "index": 37,
      "start_time": 212530.0,
      "end_time": 217800.0,
      "text": "hacia... \u00a1Am\u00e9rica! Muchos hab\u00edan nacido\nah\u00ed y la mayor\u00eda hab\u00edan pasado un buen"
    },
    {
      "index": 38,
      "start_time": 217800.0,
      "end_time": 223161.0,
      "text": "tiempo viviendo en la regi\u00f3n. Por eso los\nlatinoamericanos decimos \u201cservesa\u201d y no"
    },
    {
      "index": 39,
      "start_time": 223161.0,
      "end_time": 227110.0,
      "text": "\u201ccerveza\u201d.\nCuando los espa\u00f1oles conquistan Am\u00e9rica,"
    },
    {
      "index": 40,
      "start_time": 227110.0,
      "end_time": 231950.0,
      "text": "el castellano se mezcl\u00f3 con las lenguas de\nsustrato de cada regi\u00f3n. M\u00e9xico aport\u00f3"
    },
    {
      "index": 41,
      "start_time": 231950.0,
      "end_time": 238080.0,
      "text": "vocablos del n\u00e1huatl, como \u201ctamal\u201d, \u201cchicle\u201d,\no \u201ctomate\u201d. El quechua de Per\u00fa y Bolivia"
    },
    {
      "index": 42,
      "start_time": 238080.0,
      "end_time": 243870.0,
      "text": "aport\u00f3 \u201ccaucho\u201d, \u201cc\u00f3ndor\u201d y \u201cpapa\u201d.\nY sin las lenguas antillanas, como el Ta\u00edno,"
    },
    {
      "index": 43,
      "start_time": 243870.0,
      "end_time": 249739.0,
      "text": "no tendr\u00edamos ni \u201cbarbacoa\u201d, ni \u201ccanoa\u201d\nni \u201chamaca\u201d... y se discute si la palabra"
    },
    {
      "index": 44,
      "start_time": 249739.0,
      "end_time": 256410.0,
      "text": "\u201churac\u00e1n\u201d es ta\u00edna o maya.\nLas lenguas est\u00e1n vivas y en constante evoluci\u00f3n."
    },
    {
      "index": 45,
      "start_time": 256410.00000000003,
      "end_time": 261340.00000000003,
      "text": "Actualmente no es raro que incluyamos palabras\ndel ingl\u00e9s, o que el ingl\u00e9s tome prestados"
    },
    {
      "index": 46,
      "start_time": 261339.99999999997,
      "end_time": 267400.0,
      "text": "vocablos del espa\u00f1ol, y los mismos intercambios\nsuceden con otros idiomas. Por ejemplo: la"
    },
    {
      "index": 47,
      "start_time": 267400.0,
      "end_time": 273540.0,
      "text": "palabra \u201ctiza\u201d es de origen n\u00e1huatl y\nse usa en todos los pa\u00edses hispanohablantes\u2026"
    },
    {
      "index": 48,
      "start_time": 273540.0,
      "end_time": 280040.0,
      "text": "menos en M\u00e9xico, donde al mismo objeto le\nllamamos \u201cgis\u201d \u00a1que viene del lat\u00edn!"
    },
    {
      "index": 49,
      "start_time": 280040.0,
      "end_time": 283300.0,
      "text": "\u00a1Curiosamente!\nSi te gust\u00f3 este video, ser\u00eda genial que"
    },
    {
      "index": 50,
      "start_time": 283300.0,
      "end_time": 288390.0,
      "text": "lo compartieras. Tu apoyo a trav\u00e9s de Patreon\nes muy agradecido. \u00bfYa te suscribiste a nuestro"
    },
    {
      "index": 51,
      "start_time": 288390.0,
      "end_time": 296659.0,
      "text": "canal?"
    }
  ]
}